%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[oneside,twocolumn]{article}

\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics

\usepackage[italian]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Breve analisi dei tre brani per quartetto d'archi di Igor Stravinskij $\bullet$ Novembre 2020} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Breve analisi dei tre brani per quartetto d'archi di Igor Stravinskij} % Article title
\author{%
\textsc{Davide Tedesco} \\[1ex] % Your name
\normalsize {SMERM - Conservatorio di Musica di Roma, Santa Cecilia}\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:me@davidetedesco.it}{me[at]davidetedesco[dot]it} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{Novembre 2020} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
\begin{abstract}
\noindent I tre brani realizzati da Stravinskij nel 1914 nel periodo di residenza svizzero, svelano una scrittura intimista ma ancora ben legata all'esperienze parigine. Si è voluto qui brevemente trattarli alla ricerca di alcune delle caratteristiche salienti.
\end{abstract}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Print the title
\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introduzione}

\lettrine[nindent=0em,lines=3]{S}{travinskij} residente a Salvan nel 1914 si cimentò nella realizzazione di questi tre brani senza aver ottenuto commissione alcuna, componendo per suo piacere una piccola raccolta di brani dai tratti intimi e brillanti con una forte attenzione al ritmo ed al timbro.
I tre brani sono dedicati al direttore d'orchestra svizzero Ernst Ansermet, conosciuto da Stravinskij precedentemente per la direzione di alcune sue opere. I tre brani presentano solo parzialmente una suddivisione del quartetto d'archi tradizionale dal punto di vista timbrico. A volte la sovrapposizione e la sincronicità dei gesti rende il gesto musicale un mono-blocco che si muove tutto in una direzione ben compatta, delle altre volte al primo violino è lasciata la libertà, mentre gli altri strumenti proseguono per il loro, semplice ma mai scontato percorso, mentre in alcuni istanti si perde la cognizione che sia Stravinskij (quasi come degli abbagli) portandoci al quartetto tardo-ottocentesco.
%------------------------------------------------

\section{Il primo brano}

	\begin{center}
		\includegraphics[width=.4\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_dei_tre_brani_per_quartetto_d'archi_di_Igor_Stravinskij6.png}\captionof{figure}{Primo rigo dei tre brani per quartetto d'archi}
	\end{center}
Il primo brano è molto scandito e quasi circolare  è realizzato con una melodia all'apparenza folkloristica, essa cela spostamenti e sfasamenti di sincronizzazione tra la melodia stessa e la pasta sonora alle fondamenta del brano realizzata dalla viola. È da notare come la stessa viola sia scritta su due righi, quasi a rimarcare il fatto che lo strumentista debba far procedere le due linee parallelamente; questo modo di scrivere viene utilizzato dall'autore solamente nel primo brano.
Il violoncello è trattato prettamente come una percussione catturando molto l'attenzione dell'ascoltatore a dei primi ascolti.
Il violino secondo fa da tramite fra i vari passaggi (anche se a volte sembra perdersene qualcuno) per poi ritornare affannosamente nel circolo.

	\begin{center}
		\includegraphics[width=.3\textwidth]{pic/1200px-Penrose_triangle.png}\captionof{figure}{Il triangolo di Penrose}
	\end{center}
	
Complessivamente questo primo brano è un qualcosa di multiforme, un condensato di parte dell'esperienza stravinskiana proveniente dalle esperienze parigine e parte di una scrittura politonale, il quartetto cosí trattato diviene un gioco di timbri, che appena è riuscito a realizzare un circolo chiuso si invortica e tenta una nuova nascita. Il brano riesce nel complesso a confondere in alcuni punti quale siano gli strumenti che producano i suoni che sentiamo, dato la maniera di scrivere obbliga gli strumentisti ad utilizzare delle corde non convenzionalmente utilizzate per suonare le note indicate dall'autore. Se volessimo cercare di raffigurare questo brano graficamente, molto probabilmente esso si avvicinerebbe ad uno dei famosi paradossi grafizzati da Escher\footnote{incisore e grafico olandese noto per le sue incisioni su legno, litografie e mezzetinte che tendono a presentare costruzioni impossibili, esplorazioni dell’infinito, tassellature del piano e dello spazio e motivi a geometrie interconnesse che cambiano gradualmente in forme via via differenti.} come il triangolo di Penrose\footnote{\href{https://www.treccani.it/enciclopedia/triangolo-di-penrose_\%28Enciclopedia-della-Matematica\%29/}{Il triangolo di Penrose}}.


%------------------------------------------------

\section{Il secondo brano}

Questo secondo brano, caratterizzato da vari cambi di metro e tempo, è contraddistinto da vari elementi posizionati in modo strategico che rendono l'ascolto molto piacevole e contemporaneo. Vi sono alcune sezioni (come quella riportata al primo rigo), in cui vi sono elementi posti a molla, quasi come se dovessero ricaricare un meccanismo che arriva in alcune sezioni ad esplodere e realizzare melodie realizzate da tutto il quartetto omogeneamente.
Questi due gesti presentati al primissimo rigo accompagneranno il brano in tutta la sua vita; le esplosioni sono quasi dei marker che mandano in stallo ogni avvenimento del brano e portano l'attenzione verso l'altezze piuttosto che sul movimento generale.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.4\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_dei_tre_brani_per_quartetto_d'archi_di_Igor_Stravinskij1.png}\captionof{figure}{Primo rigo del secondo dei tre brani per quartetto d'archi}
	\end{center}
Già alla fine della prima pagina del secondo brano notiamo però un altro gesto che cerca di distogliere l'attenzione dai due precedenti, è importante notare come esso sia ad un tempo differente e di fatto prepari anch'egli ad un altro marcatore percussivo realizzato con i pizzicandi.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.4\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_dei_tre_brani_per_quartetto_d'archi_di_Igor_Stravinskij5.png}\captionof{figure}{Terzo rigo del secondo dei tre brani per quartetto d'archi}
	\end{center}
Dopo questo istante esce lo spirito della Sagra della primavera, quasi in una sua reincarnazione per un organico molto piú ristretto, ma che porta di fatto allo stesso risultato per il quale il ritmo è il vero cardine del discorso. È importante notare come rispetto al brano precedente, qui la sincronicità degli accadimenti è ciò che fa funzionare tutto. I cambi di tempo sono frequenti cosí come quelli di metro, ma la sensazione non è piú quella circolare del brano iniziale, bensí di un qualcosa che si regga solamente perchè sincronizzato

Alla fine della seconda pagina il primo violino instaura una gerarchia per il quale lui comanda attraverso la melodia e gli altri strumenti lo accompagnano con un pizzicato, ma il disgregarsi e la voglia di tornare ad una parità fra i vari strumenti è piú forte(forse un tentativo di rimarcazione di quell'eccentricità che Stravinskij indica come sottotitolo).

È notevole pensare come gli strumenti si riescano a bilanciare, sincronizzare e funzionare tutti assieme come un ingranaggio ben oleato che realizza anche disegni molto complessi, ma che scivola via molto elegantemente.

%------------------------------------------------

\section{Il terzo brano}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.4\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_dei_tre_brani_per_quartetto_d'archi_di_Igor_Stravinskij2.png}\captionof{figure}{Primo rigo del terzo brano per quartetto d'archi}
	\end{center}
Il terzo brano è intimo, enigmatico, un intreccio di fasce sonore sincrone ma sviluppanti percorsi paralleli che creano delle domande lasciate poi svanire quasi come delle mongolfiere senza piú le proprie ancore.
Esso proprio per queste caratteristiche risulta molto piú riflessivo dei precedenti, lasciando quasi immaginare un futuro. In alcuni aspetti, questo terzo brano puó ricordare una scrittura minimalista molto piú vicina a noi che agli albori dello scorso secolo.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.4\textwidth]{pic/2020_Davide_Tedesco_Breve_analisi_dei_tre_brani_per_quartetto_d'archi_di_Igor_Stravinskij3.png}\captionof{figure}{Ultimo rigo del terzo dei tre brani per quartetto d'archi}
	\end{center}
Nella sezione finale, quando vediamo spuntare degli armonici è come se il percorso realizzato fino ad ora svanisse, forse un mondo nuovo, una sorta di interrogativo, lo stesso gesto è presentato, ripetuto e disteso, come a rendersi sempre piú intimo e passionale finendo con una terza discendente che marca la fine di questa sincronicità melanconica.
%------------------------------------------------

\section{Conclusioni}

Questa piccola raccolta di tre brani narra uno Stravinskij ancora spumeggiante e pieno di idee post Sagra della primavera ed ancora non Neoclassico. I brani ci raccontano forse un mondo ancora non investito dalla Prima Guerra Mondiale, che Stravinskij cercò di interpretare in qualche modo anche attraverso il suo Histoire du Soldat.

Gli spunti, i gesti e le idee sono variegate ma è il complesso delle tre micro-composizioni che è un insieme di gemme preziose incastonate fra la scrittura di un compositore russo con origini culturali mutate dal suo periodo francese e residente in Svizzera. Egli è appena trentenne e nel pieno delle sue forze scrive, forse non sapendolo, qualcosa di molto simile al lavoro che Webern fece nello stesso anno con la sua op.11. Il timbro è centrale per ambedue, ma Stravinskij fa notare e percepire anche il suo volere in alcuni punti il suono timbrico del quartetto tradizionale, mentre l'allievo della Seconda Scuola di Vienna vuole in qualche modo scrollarsi del peso della tradizione timbrica il piú delle volte.

I sottotitoli dei tre brani(che si sono voluti omettere fino ad ora in questo breve testo) sono \textit{Danse},\textit{Excentrique} e \textit{Cantique}; essi possono essere si indicativi di un qualche pensiero, anche se è la musica stessa che ci deve far immaginare ció essa stessa vuole indicare e realizzare.
\begin{center}
		\includegraphics[width=.3\textwidth]{pic/oreficeria_etrusca.jpg}\captionof{figure}{Un'opera di oreficeria etrusca}
	\end{center}
I tre brani sono lavorati e modellati quasi come degli oggetti di oreficeria etrusca, ma da essi traspare un disegno chiaro di un idea di quartetto non piú Ottocentesco ma pronto ad un esperienza piú cosciente di come le varie componenti strumentali possano realizzare, gestire ed esperire dei flussi sonori con cognizione di causa.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template

\bibitem[Igor Stravinskij, 1914]{Igor Stravinskij, 1914}
Tre pezzi per quartetto d'archi.
\bibitem[Enciclopedia Treccani]{https://www.treccani.it/enciclopedia/igor-fedorovic-stravinskij}
Stravinskij, Igor´ Fëdorovič.
 
\end{thebibliography}

\begin{listoffigures}
\end{listoffigures}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
